**袁國強**（，）是[香港特别行政區政府第](../Page/香港特别行政區政府.md "wikilink")3任[律政司司長](../Page/律政司司長.md "wikilink")、[資深大律師](../Page/資深大律師.md "wikilink")，曾出任[香港大律師公會主席及](../Page/香港大律師公會.md "wikilink")[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[政協委員](../Page/政協委員.md "wikilink")。在[梁振英任](../Page/梁振英.md "wikilink")[行政長官時期](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")，袁與時任[政務司司長](../Page/政務司司長.md "wikilink")[林鄭月娥](../Page/林鄭月娥.md "wikilink")、[政制及內地事務局局長](../Page/政制及內地事務局局長.md "wikilink")[譚志源合稱](../Page/譚志源.md "wikilink")「政改三人組」\[1\]。在任期間，他是其中一位未婚的問責官員\[2\]\[3\]。

## 簡歷

袁國強祖籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[東莞](../Page/東莞.md "wikilink")\[4\]，自小在[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[黃大仙上邨的前身](../Page/黃大仙上邨.md "wikilink")[黃大仙徙置區長大](../Page/黃大仙徙置區.md "wikilink")，有6名兄弟姊妹，均已[移民](../Page/移民.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")，他在家中排行最小，於[黃大仙官立小學以及](../Page/黃大仙官立小學.md "wikilink")[伊利沙伯中學畢業](../Page/伊利沙伯中學.md "wikilink")\[5\]，其後就讀於[香港大學法律系](../Page/香港大學.md "wikilink")，於1986年畢業，与[戴耀廷同屆](../Page/戴耀廷.md "wikilink")，於1987年取得[法律深造證書](../Page/法律深造證書.md "wikilink")，並且獲得[大律師資格](../Page/大律師.md "wikilink")，於1988年開始執業。他父親曾是政府物料供應處的木匠，父親思想較傳統，希望他將來能當醫生，但他的中學成績未足夠就讀理科，意味不能入讀醫科，但踏上了法律之路。\[6\]\[7\]\[8\]

袁國強曾經跟隨[香港最高法院](../Page/香港最高法院.md "wikilink")[法官](../Page/法官.md "wikilink")[包華禮及資深大律師](../Page/包華禮.md "wikilink")[駱應淦實習](../Page/駱應淦.md "wikilink")。於1995年於[新加坡取得律師資格](../Page/新加坡.md "wikilink")\[9\]，同年獲前[律政司](../Page/律政司.md "wikilink")[唐明治](../Page/唐明治.md "wikilink")、御用大律師[湯家驊等邀請加入大律師事務所](../Page/湯家驊.md "wikilink")
Temple Chambers\[10\]。

於1997年取得[香港城市大學法學碩士學位](../Page/香港城市大學.md "wikilink")，跟隨[王貴國](../Page/王貴國.md "wikilink")、[梁美芬夫婦學習中國法律和憲法](../Page/梁美芬.md "wikilink")。也因他是梁美芬教學生涯初期學生，故被[香港城市大學法律學院同學間譽為](../Page/香港城市大學法律學院.md "wikilink")「梁美芬大弟子」。

2003年，袁國強被委任為資深大律師，於2006年曾獲委任為香港高等法院原訟庭特委法官\[11\]。

於2007年獲選為[香港大律師公會主席](../Page/香港大律師公會.md "wikilink")，於2008年1月17日自動當選連任\[12\]。

2009年，獲委任為[廉政公署貪污問題諮詢委員會委員](../Page/廉政公署.md "wikilink")，同年擔任政府[中央政策組非全職顧問](../Page/中央政策組.md "wikilink")，於2010年獲委任為[強積金管理局](../Page/強積金管理局.md "wikilink")[非執行董事及](../Page/非執行董事.md "wikilink")[香港教育學院校董](../Page/香港教育學院.md "wikilink")，並且成為[交通諮詢委員會主席](../Page/交通諮詢委員會.md "wikilink")\[13\]。

2012年6月28日獲得[香港特別行政區行政長官](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")[梁振英提名](../Page/梁振英.md "wikilink")，被[國務院任命为第](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")4屆[香港特别行政区政府](../Page/香港特别行政区政府.md "wikilink")[律政司司長](../Page/律政司司長.md "wikilink")，接任[黃仁龍](../Page/黃仁龍.md "wikilink")，於2012年7月1日起就職至今。[港大民研於](../Page/香港大學民意研究計劃.md "wikilink")2017年10月公布特首及司局長的民望調查結果，其中袁的支持度評分僅有43.4分，民望淨值為-9%，為他上任以來的最低點。\[14\]

2017年10月底，律政司司長袁國強回應[習近平](../Page/習近平.md "wikilink")[總書記在](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")[中共十九大報告中](../Page/中國共產黨第十九次全國代表大會.md "wikilink")，指[中央對港擁有](../Page/中共中央.md "wikilink")「全面管治權」時着市民毋需將「全面管治權」無限放大，又指若中央對港沒有全面管轄權，根本無可能授權香港享有高度自治權，兩者並無衝突。\[15\]另外有報道指袁國強會於2018年初，待完成「一地兩檢」工作便會離任律政司司長。\[16\]\[17\]

袁國強以私人理由請辭，又指辭職「並不是一個輕率的決定」\[18\]，2018年1月5日，[國務院免去律政司司長袁國強職務](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")，並根據行政長官[林鄭月娥的建議和提名](../Page/林鄭月娥.md "wikilink")，委仼資深大律師[鄭若驊為律政司司長](../Page/鄭若驊.md "wikilink")，翌日生效。\[19\]林鄭月娥並讚賞袁國強在政府工作5年半期間表現卓越，致力維護香港法治，對工作充滿熱誠，是她和其他問責官員非常敬重的同事。\[20\]

## 公職

  - [交通諮詢委員會主席](../Page/交通諮詢委員會.md "wikilink")（2010年－2012年）
  - [香港大律師公會主席](../Page/香港大律師公會.md "wikilink")（2007年－2009年）
  - [司法人員推薦委員會委員](../Page/司法人員推薦委員會.md "wikilink")（2009年－）
  - [高等法院原訟法庭特委法官](../Page/高等法院.md "wikilink")（2006年－）
  - 高等法院規則委員會委員（2009年－）
  - 高等法院暫委副司法常務官（2002年－2003年）
  - [律政司調解專責小組成員](../Page/律政司.md "wikilink")（2010年－）
  - [廉政公署貪污問題諮詢委員會委員](../Page/廉政公署_\(香港\).md "wikilink")（2009年－）
  - [中央政策組非全職顧問](../Page/中央政策組.md "wikilink")（2009年－2010年）
  - [強積金管理局非執行董事](../Page/強積金管理局.md "wikilink")（2010年－）
  - [香港會計師公會紀律小組A召集人](../Page/香港會計師公會.md "wikilink")（2006年－）
  - [香港教育學院校董](../Page/香港教育學院.md "wikilink")（2010年－）
  - [樹仁大學法律與商業學系兼任教授](../Page/樹仁大學.md "wikilink")（2010年－）
  - [廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[政協委員](../Page/政協.md "wikilink")（2008年－2012年）
  - [香港特别行政區政府](../Page/香港特别行政區政府.md "wikilink")[律政司司長](../Page/律政司司長.md "wikilink")（2012年－2018年）

## 私人生活

袁國強曾在1990年代與一名女士舉行「婚宴」，兩人以夫婦相稱生活，但袁國強從未與該女子註冊結婚。\[21\]\[22\]另外，他有吸煙習慣。\[23\]

## 軼事

根據政制及內地事務局前局長[譚志源的說法](../Page/譚志源.md "wikilink")，袁國強為影星[周星馳的粉絲](../Page/周星馳.md "wikilink")，會在開會時突然爆出一句[周星馳電影的對白](../Page/周星馳.md "wikilink")，並考譚是出自哪套電影。\[24\]

## 參考資料

## 外部連結

{{-}}

[Category:香港建制派人士](../Category/香港建制派人士.md "wikilink")
[Category:香港資深大律師](../Category/香港資深大律師.md "wikilink")
[Category:全國政協委員](../Category/全國政協委員.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[Category:香港城市大學校友](../Category/香港城市大學校友.md "wikilink")
[Category:伊利沙伯中學校友](../Category/伊利沙伯中學校友.md "wikilink")
[Category:黃大仙官立小學校友](../Category/黃大仙官立小學校友.md "wikilink")
[Category:香港東莞人](../Category/香港東莞人.md "wikilink")
[K](../Category/袁姓.md "wikilink")
[Category:香港特別行政區律政司司長](../Category/香港特別行政區律政司司長.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.
5.

6.

7.
8.
9.  [新政府人事布局底定
    袁國強掌律政司](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20120502/00174_001.html)
    東方日報，2012年5月2日

10. [屋邨仔袁國強當律政司長](http://news.sina.com.hk/news/2/1/1/2651090/1.html)
    明報，2012年5月2日

11. [律政司司長 袁國強, SC,
    JP](http://www.gov.hk/tc/about/govdirectory/po/sj.htm) 香港政府一站通

12.
13.
14.

15.

16.

17.

18.
19.

20.

21.
22.

23.
24.